# Семантично хранилище за амбулаторни листи

Семантичното хранилище, реализирано на python, предалага динамичен и адаптивен начин за превръщането на XML документи със зададен XSD файл, с който да може да се структурират и валидират документите към RDF тройки.

## Описание

Семантичният модел на данните е от високо ниво, основан на семантика, и служи за описание и структурно формализаране на база oт данни. Този модел е създаден, за да задържа повече от съдържанието за средата на приложението отколкото останалите съществуващи бази данни. Моделът описва базата данни в термините на видовете единици, които съществуват в средата на приложението, класификациите и групиранията на тези единици, както и структурните взаимовръзки между тях. Като съхранява информацията, която се придобива от структурната спецификация на базата данни, моделът позволява същата информация да се разглежда по няколко начина, позволява да се ползват множества от нужди и обработването на изискванията, които обикновено съществуат в приложенията с база данни. В модела са заложени ефектвиността и използваемостта на системите за бази данни. Семантичния модел на данните има различни значения:

    1. Концептуален модел, в който се включва информацията. Това значи, че модела описва значението на неговите инстанции. Такъв семантичен модел за данни е абстракция, който дефинира как да се съхраняват данните свързани с реалния свят.
    2. Концептуален модел, който включва възможността да се изразяват участниците, които си обменят информация, като те да могат да интерпретират значението (семантиката) на данните, без да се налага те да разбират мета-модела на тези данни,

Такива семантични модели са ориентирани към фактите. Фактите обикновено се изразявят като двоични връзки между елементите на данните. Обикновено тези двоични връзки имат фирмата на тройки. По същият начин, като в релационните бази данни, семантичното хранилище съхранява информацията под формата на тройки и позволява извличането и чрез език за заявки. За разлика от релационните бази, обаче тези хранилища се оптимизират за съхранението и извличането на тройки.


## Цели
  * Дефениране на семантичното хранилище и различните негови части и характеристики и как може да се достигне от обичайния плосък модел за представяне на данни до представянето на данни със семантични тройки.
  * Изследване на технологичния стек, на когото се базира представянето на двоичните връзки между различните елементи, които се основават на RDF. За целта се разглеждат следните технологии:
      * RDF – език за представяне на тройки с информация, както и различните формати за записване на тази информация.
      * SPARQL – език за заявки към семантично хранилище.
      * XSD – език за формалното определняне и валидиране на структурите и ограниченията, които могат да се изразят в група от XML документи.
  * Изследване как може програмно да се реализира приложение, което да представяляа динамична имплементация на семантично хранилище, като за целта се използва език за програмиране python.
  * Предоставяне на приложен интерфейс към изградената система, като се осъществява работа в реално време с документите.
  * Начини за свързване на системата към други външни системи – други графови или релационни бази от данни.
  * Допълнителна система, която да предостави начин за визуализация на документите, с които системата работи.

##Основни функционалности на системата
    • Прочитане на документи в XML формат, тяхното валидиране и представяне под формата на RDF докуемнти в различен формат.
    • Зареждане на RDF документите в семантично хранлище.
    • Извличане на конкректен документ.
    • Интерфейс, който да позволява извършването на  SPARQL заявки към системата.
    • Добавянето на един документ или на цял файл с докуемнти към семантчичното хранилище. Добавянето на документи трябва да е имплементирана устойчиво във времето, като прекъсване на работата на приложението не трябва да води до загуба на добавена инфромация.
    • Изтриване на един документ от хранилището, така че да се позволи редактирането на документа, като след това се изпрати негова модифицирана версия.
    • Извличане на цялто хранлище с докуметни, така че да може то лесно да се интегрира с различни външни системи, като за целта се използват различни RDF формати.
    • Лесен начин за работа с програмния интерфейс на системата под формата на документация

## Инсталация

Инсталира се python3.5 (https://www.python.org/downloads/)

Използва се инструмента за управление на пакети [pip] (https://pip.pypa.io/en/stable/) за да се инсталират необходимите зависимости.

```python
pip install -r requirements.txt
```

## Употреба

Системната има следните комнади:


### Подготовка на входните данни
```
python main.py encoding_fix
```
Тази комнанда прочита файловете от следната папка:
```
data\amblist
```

### Добавяне на документите към хранилището
За превръщането на данните от XML към RDF документи, които да могат да се зареждат в хранилището:
```
python main.py convert
```
Тази комнанда прочита файловете от следната папка:
```
data\convert
```
и слага данните в папката:
```
data\dist
```

### Web API интерфейс

Имплементация на web interface, който предоставя динамичен и устойчив начин за управленеие на документите:
```
python main.py server
```
